61萬個MPF「無指示」帳戶 下月起自動投資「懶人基金」

俗稱「懶人基金」的強積金「預設投資策略」（DIS）將在4月1日正式推出。根據積金局最新數字，共61萬個強積金帳戶沒有任何投資指示，在新法例下，將會轉為按DIS進行投資，涉及82億。積金局稱，受託人4月起全陸續發出通知書，成員需在指定日期前決定是否退出DIS。

積金局數字顯示，現時共約930萬個強積金帳戶，可概括分為3大類：第一類為沒有任何投資指示的帳戶、第二類為沒有就新存入的強積金給予投資指示的帳戶，第三類有投資指示的帳戶。
第一類帳戶截至今年1月有61萬個，涉及82億資產，佔全部強積金帳戶不足10%。在新安排下，將轉為按DIS投資。積金局主管（受託人監理）李啟宏表示，去年年中此類帳戶有超過100萬個，因受託人不斷聯絡帳戶持有人，去年年尾僅餘63萬個。他說，受託人需提供退出DIS的安排，4月會陸續發出「預設投資策略重新投資通知書」（DNR），帳戶持有人要細閱，如果認為DIS適合自己，無需填寫任何表格；若果選擇退出，需要在指定日期前填寫表格後交回受託人。他強調，如受托人沒有收到任何回覆，會在指定日期的14日內為帳戶轉為DIS。
至於第二類帳戶約300萬個，大部分是離職後無處理強積金供款帳戶，一般沒有為新存入的強積金作投資指示。李表示，已累積的強積金繼續按原本的投資指示進行，不會受DIS影響，亦不會收到DRN。而新存入的強積金若無收到帳戶持有人的新指示，會全數轉為DIS，受託人去年起已就此聯絡持有人，惟李說，持有人的回覆率不足10%。
第三類帳戶有約569萬個，帳戶持有人有為已累積或新存入的強積金作出投資指示，所有強積金會按照原有的指示投資，不會受到DIS影響。至於4月1日後開立的新帳戶，若無給予投資指示，將按DIS投資。
另外，帳戶持有人亦可主動選用DIS、核心累積基金或65歲後基金，但不會自動隨年齡降低投資風險。DIS在成員18歲至49歲投資較進取的核心累積基金，50歲起會自動降低投資風險，減少核心累積基金比例，增加投資較保守的65歲後基金，64歲時的強積金將全部投資65歲後基金。
DIS的管理費用最多0.75%基金每年淨值資產，收費上限為0.95%，惟根據積金局數字，大部分受託人現行管理費都訂在0.75%。
行政總監陳唐芷菁說 ，雖然難以估計有多少人轉為DIS，但對DIS抱樂觀態度，市場平均基金開支比率是1.57%，DIS收費上限只是其4折，相信成員了解DIS好處後，會慢慢選擇投資DIS。她又說，積金局會於3年內檢討，現時0.75%管理費用只是起點，日後會再調低。她指，市場現已感到壓力，共有40個基金減價，期望日後市場收費上限由1.57%下降至1%。